\begin{example}\thmslashn
	
	Далее, т.к. прямоугольники умеем считать из определения, $S(P)$~-- площадь прямоугольника $P$.
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sigma_1(E) := \inf \{\sum\limits_{k = 1}^{n}S(P_k): E \subset \bigcup\limits_{k = 1}^{n} P_k\}$
		
		Где $P_k$ -- прямоугольник со сторонами, параллельными осям.
		
		\item $\sigma_2(E) := \inf \{\sum\limits_{k = 1}^{\infty}S(P_k): E \subset \bigcup\limits_{k = 1}^{\infty} P_k\}$
		
		
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\sigma_1 \ge \sigma_2$
	
	(Т.к. второе множество включает в себя первое, дозаполненное нулями)	
\end{remark}

Упражнение. $E = ([0,1] \cap \Q)\times([0,1] \cap \Q)$

Доказать, что $\sigma_1(E) = 1 \;\;\; \sigma_2(E) = 0$

\begin{theorem}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sigma_1$~-- псевдоплощадь.
		
		\item $\sigma_1$ не меняется при параллельном переносе. (фигуры)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}
			\item $\sigma_1(E) = \sigma_1(E_-) + \sigma_1(E_+)$
			
			``$\ge$''
			
			Возьмем какое-нибудь покрытие множества $E \subset \bigcup\limits_{k = 1}^{n}P_k$.
			
			Будем разрезать каждое $P_k$ на $P_k^+$ и $P_k^-$.
			
			(по той самой вертикальной линии)
			
			Тогда $S(P_k) = S(P_k^+) + S(P_k^-)$
			
			$\sum\limits_{k = 1}^{n} S(P_k) = \sum\limits_{k = 1}^{n} (S(P_k^+) + S(P_k^-)) \ge \sigma_1(E_+) + \sigma_1(E_-)$
			
			Т.к. $\bigcup\limits_{k = 1}^{n}P_k^+ \supset E_+ \;\;\; \bigcup\limits_{k = 1}^{n}P_k^- \supset E_-$
			
			$\sum\limits_{k = 1}^{n} S(P_k) \ge \sigma_1(E_+) + \sigma_1(E_-)$
			
			$\implies \sigma_1(E) = \inf \{\sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k)\} \ge \sigma_1(E_+) + \sigma_1(E_-)$
			
			``$\le$''
			
			$\bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k \supset E_- \;\; \sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k) < \sigma_1(E_-) + \epsilon$
			
			$\bigcup\limits_{k=1}^{m} Q_k \supset E_+ \;\; \sum\limits_{k=1}^{m} S(Q_k) < \sigma_1(E_+) + \epsilon$ 
			
			$\implies \bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k \cup \bigcup\limits_{k=1}^{m} Q_k \supset E$
			
			$\implies \sigma_1(E) \le \sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k) + \sum\limits_{k=1}^{m} S(Q_k) < \sigma_1(E_+) + \sigma_1(E_-) + 2\epsilon$
			
			$\implies \sigma_1(E) < \sigma_1(E_-) + \sigma_1(E_+) + 2\epsilon$
			
			\item $\tilde{E} \subset E$ и $\bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k \supset E\supset \tilde{E}$
			
			$\sigma_1(\tilde{E}) = \inf \{\sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k) \; : \;\bigcup P_k \supset \tilde{E}\} \le \sigma_1(E)$
			
			\item $\sigma_1(P) = S(P)$
			
			``$\le$'' Берем $P$ в качестве покрытия себя.
			
			``$\ge$'' Площадь большого -- сумма площадей маленьких.
			
			Рассмотрим покрытие $\bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k \supset P$
			
			Разрезаем все по всевозможным прямым, ограничивающим каждый прямоугольник в покрытии.
			
			Каждый прямоугольник разрежется на маленькие прямоугольники.
			
			Посмотрим на те кусочки, из которых составляется $P$.
			
			Каждый из них отправим в свое $P_k$.
			
			Тогда
			
			$\sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k) \ge \sum S(parts) = S(P)$
		\end{enumerate}
		\item $\tilde{E}$~-- параллельный перенос $E$ на вектор $v$.
		
		$\bigcup\limits_{k=1}^{n} P_k \supset E$ -- покрытие. Возьмем $\tilde{P}_k$ -- перенос $P_k$ на вектор $v$.
		
		$\implies \bigcup\limits_{k=1}^{n} \tilde{P}_k \supset \tilde{E}$ и $\sum\limits_{k=1}^{n} S(\tilde{P}_k) = \sum\limits_{k=1}^{n} S(P_k) \implies \sigma_1(\tilde{E}) = \sigma_1(E)$
	\end{enumerate}
\end{proof}

Упражнение. Доказать аналогичную теорему для $\sigma_2$.

\begin{definition}\thmslashn
	
	Положительные и отрицательные составляющие функции.
	
	$f \; : \; E \to \R$
	
	$f_+(x) := \max \{f(x), 0\}$
	
	$f_-(x) := \max \{-f(x), 0\}$	
\end{definition}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f_{\pm} \ge 0$
		
		\item $f = f_+ - f_-$
		
		\item $\abs{f} = f_+ + f_-$
		
		\item $f_+ = \frac{f + \abs{f}}{2} \;\;\; f_- = \frac{\abs{f} - f}{2}$
		
		\item Если $f$ непрерывна, то $f_+, \; f_-$ тоже непрерывны.
		
		\begin{proof}
			
			Если функция непрерывна, то и ее модуль непрерывен, то и их полусумма и полуразность непрерывны.
		\end{proof}
	\end{enumerate}	
\end{properties}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f: E \to \R \;\;\; f \ge 0$
	
	Подграфик $\;\; \mathcal{P}_f = \{(x,y) \in \R \; : \; x \in E, \; 0 \le y \le f(x) \}$	
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Если $f \in C[a,b] \;\; f \ge 0$, то $\mathcal{P}_f$ -- ограниченное множество.
	
	Т.к. по теореме Вейерштрасса, если функция непрерывная на отрезке, то она на нем ограничена. И тогда $\mathcal{P}_f \subset [a,b] \times [0, C]$
\end{remark}

Зафиксируем некоторую псевдоплощадь $\sigma$.

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f \in C[a,b]$
	
	$\int\limits_{a}^{b} f = \int\limits_{a}^{b} f(x) dx := \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-})$
\end{definition}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\int\limits_{a}^{a} f = 0$
		
		\item $\int\limits_{a}^{b} 0 = 0$
		
		\item $\int\limits_{a}^{b} c = c(b-a)$
		
		\item Если $f \ge 0$, то $\int\limits_{a}^{b} f = \sigma(\mathcal{P}_f) \ge 0$
		
		\item $\int\limits_{a}^{b}(-f) = - \int\limits_{a}^{b} f $
		
		\item Если $f \ge 0$ и $\int\limits_{a}^{b} f = 0$, то $f = 0$.
	\end{enumerate}
	
\end{properties}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Свойства 1-2 очевидны. (площадь отрезка)
	
	\begin{itemize}
		\item[4.] Если $f \ge 0$, то $f_+ = f \;\; f_- = 0 \implies \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) = 0$
		
		и $\int\limits_{a}^{b} = \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) = \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) \ge 0$
		
		\item[5.] $(-f)_+ = f_- \;\; (-f)_- = f_+$
		
		$\int\limits_{a}^{b} (-f) = \sigma(\mathcal{P}_{(-f)_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{(-f)_-}) = \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) - \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) = -\int\limits_{a}^{b} f$
		
		\item[3.] Из-за пункта 5 достаточно рассмотреть $c > 0$.
		
		$\implies \mathcal{P}_c = [a, b] \times [0, c] \;\; \int\limits_{a}^{b} c = \sigma(\mathcal{P}_c) = c(b-a)$
		
		\item[6.] Здесь существенна непрерывность $f$.
		
		От противного. Пусть $f(x_0) > 0$ при $x_0 \in [a,b]$
		
		По непрерывности в точке $x_0 \;\;\; \epsilon := \frac{f(x_0)}{2}$
		
		$\implies \exists \delta > 0\; : \;\; \forall \abs{x-x_0} < \delta \;\; \abs{f(x) - f(x_0)} < \epsilon = \frac{f(x_0)}{2}$
		
		в частности $f(x) > f(x_0) - \epsilon = \frac{f(x_0)}{2}$
		
		$\mathcal{P}_f \supset [x_0 - \delta, x_0 + \delta] \times [0, \frac{f(x_0)}{2}]$
		
		$\int\limits_{a}^{b} f = \sigma(\mathcal{P}_f) \ge \sigma(\mathcal{P}) \ge \sigma{([x_0 - \delta, x_0 + \delta] \times [0, \frac{f(x_0)}{2}])} > 0$.
		
		Пришли к противоречию.
	\end{itemize}
\end{proof}

\Subsection{\S 3. Свойства определенного интеграла}

\begin{theorem}[аддитивность интеграла]\thmslashn
	
	$f \in C[a,b] \;\; c \in [a,b]$
	
	Тогда $\int\limits_{a}^{b} f = \int\limits_{a}^{c} f + \int\limits_{c}^{b} f$
	
\end{theorem}

Обозначение $\mathcal{P}_g(E) := $ подграфик $g\big|_E = \{(x, y) \in \R^2 \; : \; x \in E, \; 0 \le y \le g(x)\}$

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\int\limits_{a}^{b} f = \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) = \sigma(\mathcal{P}_{f_+}([a,c])) + \sigma(\mathcal{P}_{f_+}([c,b])) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-}([a,c])) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-}([c,b])) = \int\limits_{a}^{c} f + \int\limits_{c}^{b} f$
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f \in C[a,b] \;\;\; a \le c_1 \le c_2 \le ...\le c_n \le b$
	
	Тогда
	
	$\int\limits_{a}^{b} f= \int\limits_{a}^{c_1} f + \int\limits_{c_1}^{c_2} f + ...+ \int\limits_{c_n}^{b} f$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Индукция по $n$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Монотонность интеграла]\thmslashn
	
	$f, g \in C[a,b]$ и $f \le g$ на $[a,b]$. Тогда
	
	$\int\limits_{a}^{b} f \le \int\limits_{a}^{b} g$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$f_+ = \max\{f, 0\} \le \max\{g, 0\} = g_+$
	
	$f_- = \max\{-f, 0 \} \ge \max \{-g, 0 \} = g_-$
	
	$\implies \mathcal{P}_{f_+} \subset \mathcal{P}_{g_+} \;\;\; \mathcal{P}_{f_-} \supset \mathcal{P}_{g_-}$
	
	$\implies \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) \le \sigma(\mathcal{P}_{g_+}) \;\;\; \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) \ge \sigma(\mathcal{P}_{g_-})$
	
	$\int\limits_{a}^{b} f = \sigma(\mathcal{P}_{f_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{f_-}) \le \sigma(\mathcal{P}_{g_+}) - \sigma(\mathcal{P}_{g_-}) = \int\limits_{a}^{b} g$
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f \in C[a,b] \;\; m \le f \le M \;\; \forall x \in [a,b]$
		
		Тогда $m(b-a) \le \int\limits_{a}^{b} f \le M(b-a)$
		
		\item $\abs{\int\limits_{a}^{b} f} \le \int\limits_{a}^{b} \abs{f}$
	\end{enumerate}
		
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $m \le f \le M$ и интегрируем
		
		$m(b-a) = \int\limits_{a}^{b} m \le \int\limits_{a}^{b} f \le \int\limits_{a}^{b} M = M(b-a)$
		
		\item $-\abs{f} \le f \le \abs{f}$  и интегрируем:
		
		$- \int\limits_{a}^{b}\abs{f} = \int\limits_{a}^{b} -\abs{f} \le \int\limits_{a}^{b} f \le \int\limits_{a}^{b} \abs{f} \implies \abs{\int\limits_{a}^{b} f} \le \int\limits_{a}^{b} \abs{f}$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[о среднем]\thmslashn
	
	$f \in C[a,b]$
	
	Тогда $\exists c \in [a,b] \;\;\; \int\limits_{a}^{b} f = f(c)(b-a)$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Теорема Вейерштрасса.
	
	$\exists p, q \in [a,b] \;\; f(p) \le f(x) \le f(q) \;\; \forall x \in [a,b]$
	
	$\implies (b-a)f(p) \le \int\limits_{a}^{b} f \le (b-a)f(q) \implies f(p) \le \frac{1}{b-a} \int\limits_{a}^{b} f \le f(q)$
	
	По теореме Больцано-Коши:
	
	$\implies \exists c \in [p, q] \;\; f(c) = \frac{1}{b-a} \int\limits_{a}^{b} f$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\frac{1}{b-a} \int\limits_{a}^{b} f$ -- среднее значение функции $f$ на отрезке $[a,b]$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn

	Интеграл с переменным верхним пределом.
	
	$\Phi(x) = \int\limits_{a}^{x} f \;\; x \in [a,b]$
	
	Интеграл с переменным нижним пределом
	
	$\Psi(x) = \int\limits_{x}^{b} f$

\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\Phi(x) + \Psi(x) = \int\limits_{a}^{b}f$
		
\end{remark}

\begin{theorem}[Барроу]\thmslashn
	
	$f \in C[a,b]$, то $\Phi$ -- первообразная функция $f$.
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть $x < y$
	
	$\frac{\Phi(y) - \Phi(x)}{y - x} = \frac{1}{y-x} (\int\limits_{a}^{y} f - \int\limits_{a}^{x} f) = \frac{1}{y-x} \int\limits_{x}^{y} f = f(c_y)$
	
	для некоторой точки $c_y \in [x,y]$
	
	$\Phi_+'(x) = \lim\limits_{y \to x+} \frac{\Phi(y) - \Phi(x)}{y - x} = \lim\limits_{y \to x+} f(c_y) = f(x)$
	
	Т.к. при $y \to x \;\; c_y \to x$
	
	Аналогично для случая $y < x$.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Psi'(x) = -f(x) \;\; \forall x \in [a,b]$
		
		\item $f \in C\left<a,b\right>$, то у $f$ существует первообразная на $\left<a,b\right>$
	\end{enumerate}	
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Phi(x) + \Psi(x) = \int\limits_{a}^{b} f$
		
		$\implies \Psi(x) = \int\limits_{a}^{b} f - \Phi(x) \implies \Psi'(x) = -\Phi'(x) = -f(x)$
		
		\item $c \in \left<a,b\right>$
		
		$F(x) = \begin{cases} \int\limits_{c}^{x} f & \; x \ge c \\ -\int\limits_{x}^{c} f & \; x \le c\end{cases}$
		
		$F'(x) = (\int\limits_{c}^{x} f)' = f(x)$
		
		$F'(x) = (-\int\limits_{x}^{c} f)' = - (\int\limits_{x}^{c} f)' = -(-f(x)) = f(x)$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[формула Ньютона-Лейбница]\thmslashn
	
	$f \in C[a,b]$ и $F$ -- ее первообразная.
	
	Тогда $\int\limits_{a}^{b} f = F(b) - F(a)$
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\Phi(x) = \int\limits_{a}^{x} f$~-- первообразная.
	
	$F(b) = \Phi(b) + C$
	
	Тогда
	
	$F(b) - F(a) = \Phi(b) - \Phi(a) = \int\limits_{a}^{b} f - \int\limits_{a}^{a} f = \int\limits_{a}^{b} f$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn

	$F\big|_a^b := F(b) - F(a)$
\end{definition}
